\section{Zielsetzung}
\label{sec:Zielsetzung}

Im Versuch V401 wird die Funktionsweise eines Michelson-Interferometers untersucht. 
Dazu wird die Weglänge und der Brechungsindex verändert.

\section{Theorie}
\label{sec:Theorie}

\subsection{Grundlagen}
\label{sec:Grundlagen}

% Licht wird durch angeregte Atome ausgestrahlt


% Licht als E(M)-Welle
Das Verhalten von Licht kann gut durch eine Betrachtung als elektromagnetische Wellen
dargestellt werden. Diese Wellen lassen sich durch die Maxwellgleichungen beschreiben.
\begin{align*}
    \text{Erste } & \text{Maxwellgleichung:} & \text{Zweite } & \text{Maxwellgleichung:} \\
    \vec{\nabla} \cdot \vec{E} &= 0 & \vec{\nabla} \cdot \vec{B} &= 0 \\
    \text{Dritte } & \text{Maxwellgleichung:} & \text{Vierte } & \text{Maxwellgleichung:} \\
    \vec{\nabla} \times \vec{E} &= - \frac{\partial \vec{B}}{\partial t}   &  \vec{\nabla} \times \vec{B} &= \mu_0 \epsilon_0 \frac{\partial \vec{E}}{\partial t}
\end{align*}
Hierbei steht $E$ für die elektrische Feldstärke, $ε_0$ für die elektrische Feldkonstante,
$B$ für die magnetische Flussdichte und $μ_0$ für die magnetische Feldkonstante.
Im weiteren Verlauf wird nur das E-Feld betrachtet.
Die Orts- und Zeitabhängigkeit des Feldes einer ebenen Welle lässt sich ausrücken durch
\begin{equation}\label{eq:ebeneWelle}
    \vec{E}\left(x,t\right) = \vec{E}_0 \cos\left( k x - ω t - δ\right)\, ,
\end{equation}
mit $\vec{E}_0$ als gerichtete Amplitude, $k$ als Wellenzahl, $x$ als Ortskoordinate, $ω$ als Wellenzahl, $t$ als Zeit und $δ$ als Phasenverschiebung.
% lin Superposition
Bei den Maxwellgleichungen handelt es sich um lineare Differentialgleichungen.
Aufgrund dieser Linearität lassen sich einzelne Lichtwellen auch linear Superpositionieren.
Die Feldstärke an einem bestimmten Raumpunkt ist gleich der Summe der einzelnen Wellen
\begin{equation*}
    \vec{E} = \vec{E}_1 + \vec{E}_2 + \vec{E}_3 + ...
\end{equation*}
% -> Messung des E-Felds durch Lichtintensität I
Das E-Feld selbst lässt sich nicht direkt messen.
Um also das E-Feld zu messen, nimmt man den Umweg über die Lichtintensität $I$.
Diese ist proportional zum Betragsquadrat des E-Feldes $I \propto |\vec{E}|^2$.
Die Intensität $I_{\text{ges}}$ an einem Ort $x$ auf den zwei Quellen strahlen,
ergibt sich zu 
\begin{equation*}
    I_{\text{ges}} = \frac{\text{const}}{t_2 - t_1} \int_{t_1}^{t_2} \left( \vec{E}_1 + \vec{E}_2 \right)^2 \left(x,t\right) \text{d}t\, .
\end{equation*}
Durch ausrechnen gelangt man zum Term
\begin{equation}\label{eq:Intensitaet}
    I_{\text{ges}} = 2\,\text{const}\vec{E}_0^2\left(1 + \cos{(δ_2-δ_1)}\right).
\end{equation}
Die Intensität setzt sich also aus der Summe der Einzelintensitäten zusammen,
sowie einem Interferenzterm
\begin{equation*}
    2\,\text{const}\vec{E}_0^2\cos{(δ_2-δ_1)}\, .
\end{equation*}
Dieser Interferenzterm ist abhängig von der Phasenverschiebung $δ$ und erzeugt eine Abweichung von bis zu $\pm 2\,\text{const}\vec{E}_0^2.$ 
Der Interferenzterm verschwindet wenn die Differenz der beiden Einzelintensitäten gleich $(2n + 1)π$ mit $n \in \mathbb{N}_0$ ist.

\subsection{Interferenz}
\label{sec:Interferenz}

Licht wird durch angeregte Atome ausgestrahlt. 
Kehren die angeregten Elektronen der Atome in ihren Grundzustand zurück, wird Licht emmitiert.
Die ausgesandten Wellenzüge haben eine endliche Länge.
Die Wellenlänge und Phasenverschiebung sind dabei statistisch verteilt.
Darum können diese Quellen nicht unverändert zur Erzeugung von Interferenzeffekten verwendet werden.
Nicht interferenzfähiges Lich wird inkohärent genannt.
Kohärentes Licht zeichnet sich durch eine feste Wellenzahl $k,$ Frequenz $ω$ und Phasenverschiebung $δ$ in \autoref{eq:ebeneWelle} aus.
Im Michelson-Interferometer wird ein LASER verwendet.
Dieser erzeugt kohärentes Licht.
%Meinst du wir sollten noch genauer drauf eingehen was ein Laser ist?
Um einen Gangunterschied bei kohährentem Licht zu erzeugen, kann der Strahl gespalten werden.
Treffen sich die Strahlen an einem Punkt P wieder zusammen, kann es zu Interferenz kommen.
Beträgt der Wegunterschied zwischen den beiden erzeugten Strahlen
\begin{equation*}
    Δ = \left(2n + 1\right)\frac{λ}{2}\, , n \in \mathbb{N}_0\, ,
\end{equation*}
kommt es zu destruktiver Interferenz. Die beiden Strahlen löschen sich aus.
Wichtig ist, dass die Strahlen in einer endlichen Zeit $τ$ ausgesannt werden.
Außerdem darf der Wegunterschied der beiden wieder zusammen geführten Strahlen nicht zu groß sein.
Dadurch ist die Phasenbeziehung zueinander noch intakt.
Diese Eigenschaft heißt Kohärenzlänge und wird berechnet mit
\begin{equation*}
    l = N λ\, .
\end{equation*}
Dabei ist $N$ die Anzahl der Intensitätsmaxima die in P zu sehen sind.
%Welches Licht ist (nicht) interferenzfähig?
%   -> Kohärenz, kohärentes Licht(-> \vec(E) = E cos(kx -  ωt + δ))
%       -> Laser
%       -> endliche länge der Wellenzüge
%       -> Kohärenzlänge, Kohärenzzeit
%   ->wie kann interferenz erzeugt werden?
\subsubsection{Fouriersches Theorem} %Ich bin mir unsicher ob wir das überhaupt brauchen
\label{sec:Fouriersches Theorem}

Das Fouriersche Theorem besagt, dass ein Wellenzug nicht monochromatisch sein kann, wenn er eine endliche Länge hat.
Der Wellenzug muss ein Frequenz- und Wellenlängenspektrum besitzen.
Mit Hilfe einer Fouriertransformation kann aus der Feldstärke eines Wellenzuges das Frequenzspektrum berechnet werden.
Somit ergibt sich die Gleichung
\begin{equation*}
    g\left(ω\right) = \int_{-\infty}^{\infty}\text{d}t\, E\left(t\right) \exp{\left(iωt\right)}\,
    = 2 E_0 \frac{\sin{(ω - ω_0)}\frac{τ}{2}}{ω - ω_0}
\end{equation*}
mit $τ$ als Zeitdauer der Emmision.
Die Intensität $G(ω)$ ist proportional zum Betragsquadrat von $g(ω)$.
Aus der Breite der Intensitätsfunktion $G(ω)$ lässt sich die Wellenlängenverteilung des emmitierten Lichts berechnen mit
\begin{equation*}
    Δλ = \frac{λ_0^2}{l}\, .
\end{equation*}

\subsubsection{Polarisation}
\label{sec:Polarisation}

%Hier erstmal erklären was polarisation ist
Im verwendeten Modell ist Licht eine Transversalwelle, es schwingt also senkrecht zur Ausbreitungsrichtung.
Die Schwingungsrichtung der Welle wird als Polarisation bezeichnet.
Unpolarisiertes Licht hat keine feste Schwingungsrichtung.
Besitzt ein Lichtbündel eine feste Schwingungsrichtung, ist es linear polarisiert.
%Licht kann linear und zirular polarisiert sein.
Stehen linear polarisierte Teilbündel senkrecht zueinander, 
verhalten sich die Intensitäten additiv.
Der Interferenzterm verschwindet in der \autoref{eq:Intensitaet} der Gesamtintensität.
Laser erzeugen im Normalfall linear polarisiertes Licht.
%Kleinschrittiger erklären

%Polarisation

\subsection{Michelson-Interferometer}
\label{sec:Michelson-Interferometer}

%muss nochmal hübscher geschrieben werden
Interferometer werden verwendet optische Größen mithilfe von Interferenzeffekten zu Messen.
Dazu wird ein Laserstrahl in zwei Teilbündel aufgespalten. 
Dies geschieht mit einem semipermeablen Spiegel. 
Da die beiden Strahlen das Medium des Spiegels nicht gleich oft durchlaufen, wird
ein Strahl durch eine Kompensationsplatte geleitet. Beide Strahlen legen so die gleiche Distanz zurück.
Eines der beiden Teilbündel wird verändert, in dem es etwa durch ein Medium mit verändertem Brechungsindex $n$
geleitet wird. Alternativ kann auch die Weglänge die der Strahl zurücklegen muss verändert werden.
Beide Bündel werden je an einem Spiegel wieder senkrecht auf den semipermeablen Spiegel zurück geleitet.
Ein Teil beider Strahlen läuft nun parallel und trifft auf einen Lichtdetektor.
An diesem Punkt P können dann Interferenzeffekte beobachtet werden.
Sind die zurückgelegten Strecken genau gleich weit, beträgt der Gangunterschied $λ/2$
und es kommt zu destruktiver Interferenz in P.
Verschiebt man einen der Spiegel um $d$ nach hinten oder vorne, kommt es zu einem Wegunterschied
$Δw = 2 \cdot d.$ Das daraus resultierende Oszillieren der Intensität $I(d)$\eqref{eq:Intensitaet}
ist proportional zu $λ/2.$ Mithilfe Gleichung 
\begin{equation}\label{eq:lambda}
    Δd = z \cdot \frac{λ}{2}
\end{equation}
lässt sich aus der Anzahl der Intensitätsmaxima $z$ und der Wellenlänge $λ$, die Verschiebung $Δd$ berechnen.
%jetzt noch die Gleichung fuer Δn und dann sollte das so passen
Läuft ein Teilbündel durch ein Medium der Länge $b$ mit verändertem Brechungsindex $n$, kommt es zu einer Phasenverschiebung.
Wird der Brechungsindex um $Δn$ verändert, lässt sich diese Veränderung mit 
\begin{equation}\label{eq:delta_n}
    b \cdot Δn = z \cdot \frac{λ}{2}
\end{equation}
berechnen. So lange $λ$ sehr viel kleiner als $b$ ist, können $Δn$ der Größenordnung $10^{-5}$ gemessen werden.


%Messung optischer Größen mit Interferenz
%   ->grundlegende Funktionsweise erklären
%   ->...
%   ->Intensitätsfunktion I(d) = ...
%   ->Helligkeitsmaxima Δd = zλ/2 oder bei veränderung des Brechungsindex n b*n = zλ/2
\newpage